% Затехал Иваныч

\section{Билет 4. Смешанная задача для колебаний полубесконечной струны с закрепленным концом. Условия согласования начальных и граничного данных. Существование и единственность классического решения.}
\subsection{Формулировка}
    Задача (называется \emph{начально-краевой} или \emph{смешанной})
    \begin{equation} \label{4_1}
    \begin{cases}
        u_{tt} -a^2u_{xx} &= 0 ,\;\; t>0, x>0 \\
        \while{u}{t=0} &= u_0(x),\quad x\ge 0 \\
        \while{u_t}{t=0} &= u_1(x),\quad x\ge 0  \\
        \while{u}{x=0} &= 0, \;\; \text{по сравнению с задачей Коши это доп. граничное усл.}
    \end{cases}
    \end{equation}
    
\begin{remark}
    Физический смысл: смотрим, как волна отражается от закрепленного конца  
\end{remark}
Предполагаем, что 
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        u_0(x) &\in C^2([0, +\infty)) \\
        u_1(x) &\in C^1([0, +\infty)) \\
    \end{cases}
\end{equation*}

\subsection{Общее решение}

\begin{align*}
    & u(t,x) = f(x +at) + g(x - at) \\
    & \begin{cases}
        \while{u}{t=0} &= f(x) + g(x) = u_0(x), \;\; x \geq 0\\
        \while{u_t}{t=0} &= af'(x) -ag'(x) = u_1(x), \;\; x \geq 0  
    \end{cases}
\end{align*}
Если ввести обозначение $v_1 = \displaystyle\int_0^x u_1(y)\;dy + C$, то при $x \geq 0$
\begin{align*}
    & f(x) = \cfrac{1}{2}u_0(x) + \cfrac{1}{2a}v_1(x) \\
    & g(x) = \cfrac{1}{2}u_0(x) - \cfrac{1}{2a}v_1(x) \\
\end{align*}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{4_1_new}
\end{center}

Граничные условия нужны для определения $u$ в $(x \geq 0)\cap(t \geq 0)$ (в смысле пересечения областей). Их не обязательно ставить на $x=0$, можно на $x + \alpha t = 0, \; -a < \alpha < a$, то есть там, где известна только одна из функций, а не обе.
\\
$
\while{u}{x=0} = f(at) + g(-at)=0, \;\; t \geq 0
$\\
Введем $\xi = -at, \xi \leq 0$, тогда $g(\xi) = -f(-\xi)$ и суммарно:
\begin{equation*}
    g(\xi) = \begin{cases}
        \cfrac{1}{2}u_0(\xi)-\cfrac{1}{2a}v_1(\xi), & \xi \geq 0\\
        -\cfrac{1}{2}u_0(-\xi)-\cfrac{1}{2a}v_1(-\xi), & \xi \leq 0\\
    \end{cases}
\end{equation*}
Теперь $g$ известна везде, решение найдено при $x + at > 0$, то есть даже в большей области, чем мы хотели.

\begin{center}
%\includegraphics[width=0.3\textwidth]{4_2_new}
\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{axes}=[]
  \tikzstyle{important line}=[very thick]
  \tikzstyle{information text}=[rounded corners,fill=red!10,inner sep=1ex]

   \begin{scope}[style=axes]
    \draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,-1.7) -- (0,1.8) node[left] {$y$};
    \end{scope}
    \coordinate (A) at (-2.6, 1.7);
    \coordinate (B) at (2.6, -1.7);
    \coordinate (C) at (2.6, 1.7);
	
    \draw[draw = none, pattern = north east lines, pattern color = blue] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
    
    \coordinate (D) at (2.2, 1);
    \coordinate (F) at (3, 0.7);

    \draw[->, very thick] (F) -- (D);

    \end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Сшивка}
Чтобы $g(x) \in C^2(\R)$, решения необходимо <<сшить>>
\begin{align*}
    g(+0) &= g(-0) \\
    g'(+0) &= g'(-0) \\
    g''(+0) &= g''(-0)
\end{align*}
Распишем эти условия:
\begin{align*}
     g(+0) = g(-0) &\Leftrightarrow 
    \cfrac{1}{2}u_0(0) - \cancel{\cfrac{1}{2a}v_1(0)} = -\cfrac{1}{2}u_0(0) - \cancel{\cfrac{1}{2a}v_1(0)} \Rightarrow u_0(0) = 0 \\
     g'(+0) = g'(-0) &\Leftrightarrow \cancel{\cfrac{1}{2}u'_0(0)} - \cfrac{1}{2a}u_1(0) =
    \cancel{\cfrac{1}{2}u'_0(0)} + \cfrac{1}{2a}u_1(0) \Rightarrow u_1(0) = 0 \\
     g''(+0) = g''(-0) &\Leftrightarrow \cfrac{1}{2} u''_0(0) - \cfrac{1}{2a} u_1'(0) = -\cfrac{1}{2}u_0''(0) - \cfrac{1}{2a} u_1'(0) \Rightarrow u_0''(0) = 0
\end{align*}

\begin{definition}[условия согласования]
    Эти условия называются условиями согласования (начальных и граничных условий)
\end{definition}

При их выполнении решение будет классическим. Если $u_0(0) \ne 0$, то даже обобщенного решения не будет.

\subsection{Окончательное решение задачи}

\begin{equation} \label{4_2}
        u(t, x) = \begin{cases}
            \dfrac{u_0(x+at) + u_0(x-at)}{2} + \dfrac{1}{2a}\displaystyle\int_{x-at}^{x+at}u_1(y)\;dy, & \{x\ge -at, x\ge at\} \\
            \dfrac{u_0(x+at) - u_0(at-x)}{2} + \dfrac{1}{2a}\displaystyle\int_{at-x}^{at+x}u_1(y)\;dy, & \{x\ge -at, x\le at\} \\
        \end{cases}
\end{equation}

\begin{theorem}
    Пусть в смешанной задаче \ref{4_1} функции $u_0(x)$ и $u_1(x)$ таковы, что 
    \begin{itemize}
        \item Выполнено условие гладкости: $u_0(x)\in \C^2[0, +\infty), \; u_1(x) \in \C^1[0, +\infty)$
        \item Выполнено условие согласования: $u_0(0) = u_1(0) = u_0''(0) = 0$
    \end{itemize}
    Тогда задача \ref{4_1} имеет единственное классическое решение $u \in \C^2(t \ge 0, x\ge 0)$ представленное в \ref{4_2}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Используем метод продолжений. Для задачи 
    \\
$
    \begin{cases}
        u_{tt} -a^2u_{xx} = 0 & t > 0, x > 0\\
        \while{u}{t=0} = u_0(x) & x \ge 0\\
        \while{u_t}{t=0} = u_1(x) & x \ge 0\\
        \while{u}{x=0} = 0 & t \ge 0
% у паши тут опечатка
    \end{cases}
    $\\  
Введем
\\
$ \hat u_0(x) = 
\begin{cases}
    u_0(x) & x \ge 0 \\
    -u_0(-x) & x < 0
\end{cases}, \;\;\hat u_1(x) = 
\begin{cases}
    u_1(x) & x \ge 0 \\
    -u_1(-x) & x < 0
\end{cases}
$\\
Тогда 
\\
$
\begin{cases}
    \hat u_{tt} -a^2\hat u_{xx} = 0 & t > 0, x \in \R^1 \\
    \while{\hat u}{t=0} = \hat u_0(x) & x \in \R^1 \\
    \while{\hat u_t}{t=0} = \hat u_1(x) & x \in \R^1 \\
\end{cases} \text{свели к задаче Коши}
$\\
Решение дается формулой Даламбера:
\\
$
\hat u(t, x) = \cfrac{\hat u_0(x + at) + \hat u_0(x - at)}{2} +\cfrac{1}{2a}
\int_{x-at}^{x+at}\hat u_1(y)\;dy
$\\
Покажем нечетность по $x$:\\
$
\hat u(t, -x) = \cfrac{\hat u_0(-x + at) + \hat u_0(-x - at)}{2} +\cfrac{1}{2a}
\int_{-x-at}^{-x+at}\hat u_1(y)\;dy =
\cfrac{\hat u_0(x - at) + \hat u_0(x + at)}{2} - \cfrac{1}{2a}\int_{x-at}^{x+at}\hat u_1(y)\;dy = -\hat u(t, x)
$\\

$
\hat u(t, 0) = \underbrace{\cfrac{\hat u_0(- at) + \hat u_0(at)}{2}}_{=0} + \cfrac{1}{2a} \int_{-at}^{+at} \hat u_1(y)\;dy = 0
$
\end{proof}
